\section{Futuros y futuros compartidos}

\subsection{Futuros}

\begin{frame}[fragile]{¿Qué es un futuro?}
\begin{itemize}
  \item Un \emph{futuro} permite acceder a un \emph{estado compartido}.
    \begin{itemize}
      \item Permite recuperar un resultado depositado por una \emph{promesa}.
    \end{itemize}
  \item Es un tipo genérico parametrizado por el tipo del valor asociado.
\begin{lstlisting}
future<T> f;
\end{lstlisting}
  \item Un futuro es copiable, pero no movible.
  \item Solamente se puede obtener el resultado de un futuro una vez
        mediante \cppid{get()}.
    \begin{itemize}
      \item En otro caso, se puede usar \cppid{shared\_future}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Construcción}
\begin{lstlisting}
future<T> f;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \item Construcción por defecto.
  \item Sin estado compartido.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
future<T> f{g};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \item Mueve el futuro \cppid{g} a \cppid{f}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
f = move(g);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \item Mueve el futuro \cppid{g} a \cppid{f}.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Otras operaciones}
\begin{lstlisting}
b = f.valid();
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Indica si el futuro tiene un \emph{estado compartido}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
x = f.get();
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Mueve el varlor del \emph{estado compartido} a \cppid{x}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
f.wait();
s = f.wait_for(d);
s= f.wait_until(t);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \item Espera a que llegue un valor.
  \item Versión bloqueante y versiones con límite temporal
  \item \cppid{s} del tipo \cppid{future\_status}.
    \begin{itemize}
      \item Enumerado con valores \cppid{ready}, \cppid{timeout}, \cppid{deferred}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Futuros compartidos}

\begin{frame}[fragile]{Compartiendo un futuro}
\begin{itemize}
  \item Un futuro se puede consultar solamente una vez.
    \begin{itemize}
      \item Problemas si se desea consultar repetidamente o desde distintos lectores.
    \end{itemize}
  \item Un futuro compartido se inicia moviendo un futuro del mismo tipo.
\begin{lstlisting}
auto sf = f.share();
shared_futur<T> sf{f};
\end{lstlisting}
  \item Diferencia importante: \cppid{get} devuelve una copia en vez de mover.
\end{itemize}
\end{frame}

